\newpage
\subsection{Convolutional Neural Network}
Una red neuronal convolucional, o CNN por sus siglas en inglés (Convolutional Neural Network), es una arquitectura del aprendizaje profundo. Las CNN se inspiraron en los procesos biológicos en la que el patrón de conectividad entre las neuronas se inspira en la organización de la corteza visual animal  \cite{galarraga_clasificador_2017}.

Las redes neuronales convolucionales trabajan dividiendo y modelando la información en partes más pequeñas, y combinando esta información en las capas más profundas de la red. Por ejemplo, en el caso del tratamiento de una imagen, las primeras capas tratarían de detectar los bordes de las figuras. Las siguientes capas buscarían combinar los patrones de detección de bordes para conseguir formas más simples, y aplicar patrones de posición de objetos, iluminación... Por último, en las últimas capas se intentará hacer coincidir la imagen con todos los patrones descubiertos, para conseguir una predicción final de la suma de todos ellos. Así es como
las redes neuronales convolucionales consiguen modelar una gran cantidad de datos, dividiendo previamente el problema en partes para conseguir predicciones más sencillas y precisas.

\subsubsection{Estructura}
En general, todas las redes neuronales convoluciones están formadas por una estructura compuesta por 3 tipos de capas:
%--------------------------------------------------
\subsubsection*{Capa Convolucional}

Esta capa le da nombre de la red. En vez de utilizar la multiplicación de matrices como en la redes neuronales estándar, se aplica una operación llamada convolución. Esta operación recibe como entrada una imagen, y sobre ella aplica un filtro que nos devuelve su mapa de características, reduciendo así el tamaño de sus parámetros. La convolución utiliza tres ideas que ayudan a mejorar cualquier sistema sobre el que se aplique machine learning:
\begin{itemize}
\item \textbf{Interacciones dispersas:} Al aplicar un filtro de menos tamaño sobre la entrada, reducimos
bastante el número de parámetros y cálculos.
\item \textbf{Parámetros compartidos:} Compartir parámetros entre los distintos tipos de filtros ayuda a mejorar la eficiencia del sistema.
\item \textbf{Representaciones equivariantes:} Si las entradas cambian, las salidas cambian de forma
similar.
\end{itemize}
Además, la convolución proporciona herramientas para trabajar con entradas de tamaño variable, lo cual es muy útil cuando se trabaja con imágenes (cada imagen tiene un número distinto de píxeles). Se basa en un operador matemático que transforma dos funciones f y g, en una
tercera, que en cierto sentido, representa la magnitud en la que se superponen f y una versión trasladada y rotada de g.
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{./img/CNN/convolucional.png}
\caption{Funcionamiento de capa convolucional}
\textit{Fuente:https://bit.ly/2EatGqV }
\label{fig_cnn}
\end{figure}
%-------------------------------------------------------
\subsubsection*{Capa de reducción o pooling}
Esta capa se coloca generalmente después de la capa convolucional. Es la encargada de reducir la cantidad de parámetros a analizar reduciendo las dimensiones espaciales (ancho x alto), quedándose de esta forma con las características más comunes. La operación que lleva acabo esta capa también se llama reducción de muestreo o submuestreo, ya que la reducción de tamaño implica también una perdida de información. Sin embargo, para un red neuronal, este tipo de pérdida puede ser beneficioso debido a:
\begin{itemize}
\item La reducción del tamaño provoca una menor sobrecarga de calculo en las próximas capas de la red.
\item Reduce habitualmente el sobre ajuste.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.40]{./img/CNN/max-pooling.png} 
\caption{Max-pooling}
\textit{Fuente:https://bit.ly/21HCl4h}
\label{fig_pooling}
\end{figure}
La operación que se suele aplicar en esta capa es ”max-pooling”, que divide la imagen de entrada en un conjunto de rectángulos, y respecto a cada uno de ellos, se queda con el valor máximo.

%---------------------------------------------------
\subsubsection*{Capa de clasificación totalmente conectada}
Una vez que la imagen ha pasado tanto por las capas convolucionales como las de pooling y se han extraído sus características más destacadas, los datos llegan a la fase de clasificación. Para ello, las redes convolucionales normalmente utilizan capas completamente conectadas en las que cada píxel se trata como una neurona independiente. Las neuronas de esta fase funcionan como las de un perceptrón multicapa, donde la salida de cada neurona se calcula multiplicando la salida de la capa anterior por el peso de la conexión, y aplicando a este dato una función de activación.\\
\cite{antona_cortes_herramientas_2017}